\input{preamble.tex}

\begin{document}
\input{frontpage}
\input{titlepage}

\begin{abstract}
În formularea cea mai simplificată a învățării automate, obiectivul este
predicția unei variabile dependente $Y$, de exemplu o variabilă de tip
adevărat/fals (clasificare binară), în funcție de niște măsurători
reprezentate de observațiile $X=x$.  Recent, puterea de calcul și dezvoltarea
cercetării în algoritmi de învățare a permis formularea și rezolvarea directă
a unor sarcini de învățare unde variabila-țintă aparține unui spațiu
structurat.

Clasificarea binară sau cu clase multiple denotă absența structurii.  Regresia
corespunde unui spațiu structurat ca axa numerelor reale, cu relația de ordine.
Mai departe, întâlnim, printre altele: problema clasării (ranking), unde
clasele au o relație de ordine dar nu au noțiunea de distanță.  Problema
etichetării secvențiale, unde pentru o instanță trebuie etichetate mai multe
obiecte, în mod dependent.  Problema învățării de arbori, ca de exemplu în
prezicerea arborilor de parsare sintactici sau de dependență.

În lucrarea prezentă formulăm problema învățării structurate și exemplele
prezentate mai sus și prezentăm literatura pe tema metodelor actuale de
modelare și rezolvare a problemelor de structurate.  Ne concentrăm pe
problema învățării secvențiale, pentru care folosim două pachete software,
unul din ele optimizat pentru lanțuri liniare, iar celălalt cu suport
pentru structuri arbitrare, cu prețul inferenței de mai lungă durată.
Prezentăm aplicații în procesarea limbajului natural: segmentarea propozițiilor
în unități sintactice superficiale (chunking), conjugarea verbelor
parțial neregulate, despărțirea în silabe și identificarea vocalei accentuate.
Obținem, cu algoritmi de antrenare {\em online} rapizi, rezultate la fel
de bune ca optimizarea pe întregul set de date.  Pentru toate sarcinile
obținem rezultate competitive cu publicațiile actuale în domeniu.
\end{abstract}

\tableofcontents
\input{intro}
\input{pgm}
\input{exps}
\input{conc}

\input{appendix}
\setlength{\parskip}{7.5pt}
\printbibliography
\end{document}
